\newglossaryentry{sumarizacao}{
	name=Sumarização automática de texto,
	description={Processo de criar um resumo conciso e coerente a partir de um texto original, utilizando algoritmos e técnicas computacionais.}
}

\newglossaryentry{luhn}{
	name=Algoritmo de Luhn,
	description={Método de sumarização automática de texto baseado na frequência de termos e na análise da distribuição de palavras-chave no texto original.}
}

\newglossaryentry{gistSumm}{
	name=GistSumm,
	description={Algoritmo de sumarização automática de texto que utiliza técnicas de mineração de dados e análise de padrões para identificar e extrair informações relevantes do texto original.}
}

\newglossaryentry{coerencia}{
	name=Coerência,
	description={qualidade subjacente a um texto, que lhe permite ter sentido.}
}

\newglossaryentry{coesao}{
	name=Coesão,
	description={qualidade de um texto que se refere à conexão e organização lógica das ideias presentes nele.}
}

\newglossaryentry{chatGPT}{
	name=ChatGPT,
	description={Modelo de linguagem baseado no GPT-4, treinado pela OpenAI, que pode ser utilizado para gerar resumos automáticos de textos, entre outras aplicações.}
}

\newglossaryentry{bayesiana}{
	name=Regressão Bayesiana,
	description={Método estatístico que utiliza o teorema de Bayes para estimar os parâmetros de um modelo de regressão linear, aplicado neste contexto para sumarização automática de texto.}
}

\newglossaryentry{algoritmo-marques}{
	name=Algoritmo de Marques,
	description={Método de sumarização automática de texto desenvolvido com base em técnicas avançadas de processamento de linguagem natural e aprendizado de máquina, projetado especificamente para melhorar a qualidade da sumarização automática de texto.}
}

\newglossaryentry{recisao}{
	name=Precisão,
	description={Métrica utilizada para avaliar a qualidade de um resumo gerado por um algoritmo de sumarização automática, medindo a proporção de informações relevantes presentes no resumo em relação ao texto original.}
}

\newglossaryentry{processamento}{
	name=Tempo de processamento,
	description={Métrica que mede o tempo necessário para um algoritmo de sumarização automática gerar um resumo a partir do texto original.}
}



